---
title: 離散確率分布
date: 2022-10-17
tags:
  - teaching
  - math
  - probability-statistics
---

## 講義内容
## Table of Contents

- ベルヌーイ分布 Bernoulli Distribution Be(p)
	- 定義と確率分布 Definition and Probability Distribution
	- 期待値と分散 Expected Value and Variance
- ２項分布 Binomial Distribution B(n, p)
	- 定義と確率分布 Definition and Probability Distribution
	- 期待値 Expected Value
	- 分散 Variance
- 幾何分布・ファストサクセス分布 Geometric Distribution/First Success Distribution Ge(p) Fs(p)
	- 定義と確率分布 Definition and Probability Distribution
	- 期待値と分散 Expected Value and Variance
	- 特性 Properties
- 負の２項分布 NB(N, p) Negative binomial Distribution NB(n, p)
	- 定義 Definition
	- 期待値と分散 Expected Value and Variance
- 離散一様分布 DU{1, 2, …, N} Discrete Uniform Distribution DU{1, 2, …, N}
	- 定義 Definition
	- 期待値と分散 Expected Value and Variance
- ポアソン分布 Po($\lambda$﻿) Poisson Distribution Po($\lambda$﻿)
	- 定義 Definition
	- 期待値と分散 Expected Value and Variance
- 超幾何分布 HG(N, m, n) Hypergeometric Distribution HG(N, m, n)
	- 定義 Definition
- 整理Summary

## ベルヌーイ分布 Bernoulli Distribution Be(p)

### 定義と確率分布 Definition and Probability Distribution

成功・失敗しかない試行を **ベルヌーイ試行 Bernoulli Experiment** といい

これに付随する確率変数として

成功 $\to X = 1$

失敗 $\to X = 0$

このように確率変数 $X$ を定めるとき

この $X$ を **ベルヌーイ確率変数 Bernoulli Random Variable** という

また， $X$ の確率分布を**ベルヌーイ分布 Bernoulli Distribution**と呼ぶ

成功率が $p$ のとき

$X \sim Be(p)$

と書く

| X   | 0   | 1   |
| --- | --- | --- |
| P   | 1-p | p   |

### 期待値と分散 Expected Value and Variance

$X \sim Be(p)$

$E(X) = 0 \times (1 - p) + 1 \times p = p$

$E(X^2) = 0^2 \times (1 - p) + 1^2 \times p = p$

$V(X) = E(X^2) - (E(X))^2 = p - p^2 = p(1 - p)$

例：正しいサイコロを一回投げるとき，三の倍数が出たら $X = 1$ ，三の倍数以外なら $X = 0$ と定めると， $E(X), V(X), E(e^X)$ を求めよ

$X \sim Be(\frac{1}{3})$

$E(X) = \frac{1}{3}$

$V(X) = \frac{1}{3} \times \frac{2}{3} = \frac{2}{9}$

$E(e^X) = e^0 \times \frac{2}{3} + e^1 \times \frac{1}{3} = \frac{e + 2}{3}$

## ２項分布 Binomial Distribution B(n, p)

### 定義と確率分布 Definition and Probability Distribution

$N$ 回の**独立なベルヌーイ試行**（成功確率 $p$ ）における成功回数 $=X$ とするとき

パラメータ $N, p$ の**２項分布 Binomial Distribution**

$X \sim B(N, p)$

独立なベルヌーイ試行であるから，反復実行の定理より

$P(X = k) = _NC_k p^k (1 - p)^{N - k}$

これは２項確率変数の確率分布である

### 期待値 Expected Value

$$
\begin{split} E(X) &= \sum_{k = 0}^N k P(X = k)\\ &= \sum_{k = 0}^N k \binom{N}{k} p^k (1 - p)^{N - k}\\ &= \sum_{k = 1}^N k \frac{N!}{(N - k)! k!} p^k (1 - p)^{N - k}\\ &= \sum_{k = 1}^N N \cdot \frac{(N - 1)!}{(N - k)! (k - 1)!} p^k (1 - p)^{N - k}\\ &= N \sum_{k = 1}^N \binom{N - 1}{k - 1} p^k (1 - p)^{N - k}\\ &= Np \sum_{k = 1}^N \binom{N - 1}{k - 1} p^{k - 1} (1 - p)^{N - k}\\ &= Np \sum_{k' = 0}^{N - 1} \binom{N - 1}{k'} p^{k'} (1 - p)^{N - 1 - k'}\\ &= Np \sum_{k' = 0}^{N'} \binom{N'}{k'} p^{k'} (1 - p)^{N' - k'}\\ &= Np \sum_{k' = 0}^{N'} P(B(N', p) = k')\\ &= Np \end{split}
$$

$X \sim B(N, p)$ について， $N$ 回の試行結果を $X_i$ とすると，それぞれはベルヌーイ分布に従う

$X_i \sim Be(p)$

$X = X_1 + X_2 + ... + X_N$

$\begin{split} E(X) &= E(X_1 + X_2 + ... + X_N)\\ &= E(X_1) + E(X_2) + ... + E(X_N)\\ &= p + p + ... + p\\ &= Np\\ \end{split}$

### 分散 Variance

$X_i \sim Be(p)$﻿ それぞれが独立であるから

$\begin{split} V(X) &= V(X_1 + X_2 + ... + X_N) = V(X_1) + V(X_2) + ... + V(X_N)\\ &= p(1 - p) + p(1 - p) + ... + p(1 - p)\\ &= Np(1 - p)\\ \end{split}$

例：正しいサイコロを120回投げるとき，1が出た回数を $X$﻿ とすると，$P(X = 10), E(X), V(2X + 3)$﻿ を求めよ

$X \sim B(120, \frac{1}{6})$

$P(X = 10) = _{120}C_{10} \left(\frac{1}{6}\right)^{10} \left(\frac{5}{6}\right)^{110}$

$E(X) = np = 120 \times \frac{1}{6} = 20$

$V(2X + 3) = 4V(X) = 4np(1 - p) = 4 \times 120 \times \frac{1}{6} \times \frac{5}{6} = \frac{200}{3}$

## 幾何分布・ファストサクセス分布  Geometric Distribution/First Success Distribution Ge(p) Fs(p)  

### 定義と確率分布 Definition and Probability Distribution

最初の成功は何回目で起こるかというようなことが重要になることが多い

成功確率 $p$﻿ のベルヌーイ試行，独立に何回も行うとき，初めて成功するまで失敗した回数を $X$﻿ とする

$P(X = k) = (1 - p)^k p$

これをパラメータ $p$﻿ の **幾何分布 Geometric Distribution** と呼ぶ

$X \sim Ge(p)$

似たように，初めて $Y$﻿ 回目に成功するとき

$Y = X + 1$

$P(Y = k) = (1 - p)^{k - 1} p$

これをパラメータ p の **ファストアクセス分布 First Success Distribution** と呼ぶ（こちらを幾何分布と呼ぶ流儀もある）

$Y \sim Fs(p)$

| 確率変数           | 確率分布                          |
| -------------- | ----------------------------- |
| $X \sim Ge(p)$ | $P(X = k) = p(1 - p)^k$       |
| $Y \sim Fs(p)$ | $P(X = k) = p(1 - p)^{k - 1}$ |

### 期待値と分散 Expected Value and Variance

まずは二つの利用される結論を導き出す

$\sum_{k = 0}^{\infty} x^k = \lim_{n \to \infty} \sum_{k = 0}^{n} x^k = \lim_{n \to \infty} \frac{1 - x^{n + 1}}{1 - x} = \frac{1}{1 - x}\ \ \ |x| < 1$

両辺微分すると

$\sum_{k = 0}^{\infty} kx^{k - 1} = \frac{1}{(1 - x)^2}$

さらに微分すると

$\sum_{k = 0}^{\infty} k(k - 1)x^{k - 2} = \frac{2}{(1 - x)^3}$

次は $X$﻿ の期待値から

$\begin{split} E(X) &= \sum_{k = 0}^{\infty} k P(X = k)\\ &= \sum_{k = 0}^{\infty} kp(1 - p)^k\\ &= p(1 - p) \sum_{k = 0}^{\infty} k(1 - p)^{k - 1}\\ &= p(1 - p) \frac{1}{(1 - (1 - p))^2}\\ &= p(1 - p) \frac{1}{p^2}\\ &= \frac{1 - p}{p} \end{split}$

似たように， $Y$﻿ の期待値も得られる

$E(Y) = \frac{1}{p}$

これも

$E(Y) = \frac{1}{p} = \frac{1 - p}{p} + 1 = E(X) + 1 = E(X + 1)$

を満たす

次に分散について

$\begin{split} V(X) &= E(X^2) - (E(X))^2\\ &= E(X(X - 1)) + E(X) - (E(X))^2 \end{split}$

その中

$\begin{split} E(X(X - 1)) &= \sum_{k = 0}^{\infty} k(k - 1) P(X = k)\\ &= \sum_{k = 0}^{\infty} k(k - 1)p(1 - p)^k\\ &= p(1 - p)^2 \sum_{k = 0}^{\infty} k(k - 1)(1 - p)^{k - 2}\\ &= p(1 - p)^2 \frac{2}{(1 - (1 - p))^3}\\ &= p(1 - p)^2 \frac{2}{p^3} \\ &= \frac{2(1 - p)^2}{p^2} \end{split}$

故に

$\begin{split} V(X) &= E(X(X - 1)) + E(X) - (E(X))^2\\ &= \frac{2(1 - p)^2}{p^2} + \frac{1 - p}{p} - (\frac{1 - p}{p})^2\\ &= \frac{2(1 - p)^2}{p^2} + \frac{p(1 - p)}{p^2} - \frac{(1 - p)^2}{p^2}\\ &= \frac{1 - p}{p^2} \cdot \left ( 2(1 - p) + p - (1 - p) \right ) \\ &= \frac{1 - p}{p^2}\\ \end{split}$

であるから

$V(Y) = V(X + 1) = V(X) = \frac{1 - p}{p^2}$

### 特性 Properties

今まで説明した離散確率分布と違って，幾何分布には重要な性質がある

例題で見てみよう

例：ある人の寿命 $X$﻿ は，$X \sim Ge(\frac{1}{80})$﻿ である，以下を求めよ

- $E(X)$﻿
- $P(X \geq k)$﻿
- $P(X \geq 80 | X \geq 60)$﻿
- $P(X \leq 80 | X \leq 60)$﻿
- $P(X \leq 60 | X \leq 80)$﻿

解答：

- $E(X)$﻿
    
    $X \sim Ge(\frac{1}{80})$
    
    $E(X) = \frac{1 - p}{p} = \frac{ \frac{79}{80} }{ \frac{1}{80} } = 79$
    
- $P(X \geq k)$﻿
    
    $X \sim Ge(\frac{1}{80})$
    
    $\begin{split} P(X \geq k) &= \sum_{l = k}^{\infty} P(X = l) \\ &= \sum_{l = k}^{\infty} (\frac{79}{80})^l \frac{1}{80} \\ &= \frac{1}{80} (\frac{79}{80})^k \frac{ 1 - (\frac{79}{80})^{\infty} }{ 1 - \frac{79}{80} } \\ &= (\frac{79}{80})^k \end{split}$
    
    つまり，しっぽ確率
    
    $P(X \geq k) = (1 - p)^k$
    
- $P(X \geq 80 | X \geq 60)$﻿
    
    $X \sim Ge(\frac{1}{80})$
    
	$P(B | A) = \frac{P(A \cap B)}{P(A)}$
	
    $P(X \geq 80 | X \geq 60) = \frac{P(X \geq 80 \cap X \geq 60)}{P(X \geq 60)} = \frac{P(X \geq 80)}{P(X \geq 60)}$
    
    $= \frac{(\frac{79}{80})^{80}}{(\frac{79}{80})^{60}} = (\frac{79}{80})^{20} = P(X \geq 20)$
    
    ここで
    
    $P(X \geq 60 + 20 | X \geq 60) = P(X \geq 20)$﻿
    
    つまり，六十歳まで生きたことを忘れ，いつも赤ちゃんから出発する
    
    このような性質は，無記憶性 Memoryless と呼ぶ
    
    もっと厳密に，無記憶性とは
    
    $P(X \geq k + l | X \geq k) = P(X \geq l)$
    
    つまり，$X \geq k$﻿ という条件の下で
    
    $X - k \sim Ge(p)$
    
- $P(X \leq 80 | X \leq 60)$﻿
    
    $X \sim Ge(\frac{1}{80})$
    
    $P(X \leq 80 | X \leq 60)$
    
    $= \frac{P(X \leq 80 \cap X \leq 60)}{P(X \leq 60)}$
    
    $= \frac{P(X \leq 60)}{P(X \leq 60)} = 1$
    
- $P(X \leq 60 | X \leq 80)$﻿
    
    $X \sim Ge(\frac{1}{80})$
    
    $\begin{split} P(X \leq 60 | X \leq 80) &= \frac{P(X \leq 60 \cap X \leq 80)}{P(X \leq 80)} \\ &= \frac{P(X \leq 60)}{P(X \leq 80)} \\ &= \frac{ 1 - (\frac{79}{80})^{61} }{ 1 - (\frac{79}{80})^{81} } \end{split}$
    

幾何分布の性質まとめ

- 期待値
    
    $E(Ge(p)) = \frac{1 - p}{p}$
    
- 分散
    
    $V(Ge(p)) = \frac{1 - p}{p^2}$
    
- しっぽ確率
    
    $P(Ge(p) \geq k) = (1 - p)^k$
    
- 無記憶性
    
    $P(X \geq k + l | X \geq k) = P(X \geq l) = (1 - p)^l$
    

## 負の２項分布 NB(N, p) Negative binomial Distribution NB(n, p)  

### 定義 Definition

次の問題を考えよう

独立にベルヌーイ試行を行うとき， $n$﻿ 回成功するまで，失敗回数の確率分布を知りたい

$X =$﻿ 失敗回数とする

$X = k$﻿ というのは， $n - 1$﻿ 回成功， $k$﻿ 回失敗の次に成功する，その確率は

$\begin{split} P(X = k) &= \binom{n - 1 + k}{k} p^{n - 1} (1 - p)^k p\\ &= \binom{n - 1 + k}{k} p^{n} (1 - p)^k\\ &= \binom{-n}{k} p^{n} (-(1 - p))^k\\ \end{split}$

これを 負の２項分布 Negative Binomial Distribution と呼ぶ

$X \sim NB(n, p)$

また，負の２項分布の第一のパラメータは正の整数 $n$﻿ とは限らない，正の実数 $\alpha > 0$﻿ とするとき

$\begin{split} P(X = k) &= \binom{\alpha - 1 + k}{k} p^{\alpha} (1 - p)^k\\ &= \binom{-\alpha}{k} p^{\alpha} (-(1 - p))^k\\ \end{split}$

### 期待値と分散 Expected Value and Variance

さっき言ったように，独立にベルヌーイ試行を行うとき， $n$﻿ 回成功するまでの失敗回数は負の２項分布に従う

==x x x== o ==x x== o ==x x x x== o o ==x== o

ここで $i - 1$﻿ 回目の成功から $i$﻿ 回目の成功の間の失敗回数を $X_i$﻿ とおくと

明らかに独立で， $X_i \sim Ge(p)$﻿

しかも $X = X_1 + X_2 + ... + X_n$﻿ と分解できる

つまり，独立な幾何分布の和が負の２項分布となる

これを利用して，負の２項分布の期待値と分散は簡単に計算出来るでしょう

$X \sim NB(n, p)$

$E(X) = nE(X_i) = \frac{n(1 - p)}{p}$

$V(X) = nV(X_i) = \frac{n(1 - p)}{p^2}$

問題： $X \sim NB(n, p)$﻿ のとき， $E(t^X)$﻿ を求めよ

解答：

$E(t^X) = E(t^{X_1 + X_2 + ... + X_n})$

$= E(t^{X_1} \cdot t^{X_2} ... t^{X_n})$

$= E(t^{X_1}) \cdot E(t^{X_2}) ... E(t^{X_n})$

その中， $X_i \sim Ge(p)$﻿

$E(t^{X_i}) = \sum_{k = 0}^{\infty} t^k (1 - p)^k p$

$= p \cdot \frac{ 1 - ( t(1 - p) )^{\infty} }{ 1 - t(1 - p) }$

$|t(1 - p)| < 1$﻿ のとき収束する

$= \frac{ p }{ 1 - t(1 - p) }$

したがって

$E(t^X) = \left ( E(t^{X_i}) \right )^n = \left ( \frac{ p }{ 1 - t(1 - p) } \right )^n$

## 離散一様分布 DU{1, 2, …, N} Discrete Uniform Distribution DU{1, 2, …, N}  

### 定義 Definition

どの標本点も同様に確からしく起こる，サイコロの目のような離散確率変数の確率分布は **離散一様分布 Discrete Uniform Distribution** と呼ぶ

$P(X = k) = \frac{1}{N}$

$k = {1, 2, ..., N}$

$X \sim DU\{1, 2, ..., N\}$

### 期待値と分散 Expected Value and Variance

期待値

$E(X) = \sum_{k = 1}^N k \cdot \frac{1}{N}$

$= \frac{N(N + 1)}{2} \cdot \frac{1}{N}$

$= \frac{N + 1}{2}$

分散

$\begin{split} V(X) &= E(X^2) - (E(X))^2 \\ &= \sum_{k = 1}^N k^2 \cdot \frac{1}{N} - (\frac{N + 1}{2})^2 \\ &= \frac{N(N + 1)(2N + 1)}{6} \cdot \frac{1}{N} - (\frac{N + 1}{2})^2 \\ &= \frac{(N + 1)(2N + 1)}{6} - \frac{(N + 1)^2}{4} \\ &= \frac{(N + 1)(2N + 1)}{6} - \frac{(N + 1)^2}{4} \\ &= \frac{N + 1}{12} \cdot 2(2N + 1) - \frac{N + 1}{12} \cdot 3(N + 1) \\ &= \frac{N + 1}{12} \cdot (2(2N + 1) - 3(N + 1)) \\ &= \frac{N + 1}{12} \cdot (N - 1) \\ &= \frac{(N + 1)(N - 1)}{12} \\ \end{split}$

## ポアソン分布 Po($\lambda$) Poisson Distribution Po($\lambda$)

### 定義 Definition

試行回数が大だが成功確率は小のケースは世の中に沢山ある，このような場合について考えよう

$n$﻿ 回独立なベルヌーイ試行を行う，それぞれの成功確率は $p$﻿ ，成功回数 $=X$﻿ とすると，$X$﻿ は２項分布に従う

$X \sim B(n, p)$

$P(X = k) = \binom{n}{k} p^k (1 - p)^{n - k}$

ここで，$n$﻿ がかなり大きい（近似的に無限大），同時に $p$﻿ がかなり小さい（近似的にゼロ）のとき， $ p = \frac{\lambda}{n} $﻿ だと仮定すれば

$X \sim B(n, \frac{\lambda}{n})$

$P(X = k) = \binom{n}{k} p^k (1 - p)^{n - k} = \binom{n}{k} (\frac{\lambda}{n})^k (1 - \frac{\lambda}{n})^{n - k}$

極限 $n \to \infty$﻿ をとると

$\lim_{n \to \infty} P(X = k) = \lim_{n \to \infty} \binom{n}{k} (\frac{\lambda}{n})^k (1 - \frac{\lambda}{n})^{n - k}$

$= \lim_{n \to \infty} \frac{n!}{k!(n - k)!} \frac{\lambda^k}{n^k} (1 - \frac{\lambda}{n})^{n - k}$

$= \lim_{n \to \infty} \frac{\lambda^k}{k!} \frac{n}{n} \frac{n - 1}{n} ... \frac{n - k + 1}{n} (1 - \frac{\lambda}{n})^{-k} (1 - \frac{\lambda}{n})^{n}$

$= \frac{\lambda^k}{k!} \lim_{n \to \infty} (1 - \frac{\lambda}{n})^{n} = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}$

ここで，確率分布

$P(X = k) = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}$

$\lambda > 0$

を **ポアソン分布 Poisson Distribution** と呼ぶ

$X \sim Po(\lambda)$

つまり，ポアソン分布は $n \to \infty, p \to 0$﻿ のときの２項分布の近似である

### 期待値と分散 Expected Value and Variance

$X \sim Po(\lambda)$

$\begin{split} E(X) &= \sum_{k = 0}^{\infty} k P(X = k) \\ &= \sum_{k = 0}^{\infty} k \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}\\ &= \sum_{k = 1}^{\infty} k \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} \\ &= \lambda \sum_{k = 1}^{\infty} \frac{\lambda^{k - 1}}{(k - 1)!} e^{-\lambda} \\ &= \lambda \sum_{k' = 0}^{\infty} \frac{\lambda^{k'}}{(k')!} e^{-\lambda} \\ &= \lambda \end{split}$

同様に

$E(X(X - 1)) = \lambda^2$

$\begin{split} V(X) &= E(X^2) - (E(X))^2 \\ &= E(X(X - 1)) + E(X) - (E(X))^2 \\ &= \lambda^2 + \lambda - \lambda^2 \\ &= \lambda \end{split}$

ポアソン分布は平均と分散が等しい

$E(Po(\lambda)) = V(Po(\lambda)) = \lambda$

その他，ポアソン分布には重要な性質がある，一体何でしょうか

**再生性 Reproductive Property** だ！再生性とは？

$X \sim Po(\lambda_1), Y \sim Po(\lambda_2)$﻿ で独立のとき

$X + Y \sim Po(\lambda_1 + \lambda_2)$

証明：

$\begin{split} P(X + Y = k) &= \sum_{l = 0}^k P(X = k - l \cap Y = l) \\ &= \sum_{l = 0}^k P(X = k - l) P(Y = l) \\ &= \sum_{l = 0}^k \frac{\lambda_1^{k - l}}{(k - l)!} e^{-\lambda_1} \frac{\lambda_2^l}{l!} e^{-\lambda_2} \\ &= e^{-\lambda_1} e^{-\lambda_2} \sum_{l = 0}^k \frac{\lambda_1^{k - l}}{(k - l)!} \frac{\lambda_2^l}{l!} \\ &= \frac{e^{-(\lambda_1 + \lambda_2)}}{k!} \sum_{l = 0}^k \frac{k!}{l!(k - l)!} \lambda_1^{k - l} \lambda_2^l \\ &= \frac{(\lambda_1 + \lambda_2)^k}{k!} e^{-(\lambda_1 + \lambda_2)} \end{split}$

例：$X \sim Po(\lambda), Y \sim Ge(p)$﻿ で独立のとき，以下を求めよ

- $P(X = k) = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}$
- $P(Y = l) = (1 - p)^l p$

解答：

- $E(X!)$﻿
    
    $E(X!) = \sum_{k = 0}^{\infty} k! \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}$
    
    $= e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} \lambda^k$
    
    $= \frac{e^{-\lambda}}{1 - \lambda},\ 0 < \lambda < 1$
    
    $発散,\ \lambda > 1$
    
- $P(Y \geq X)$
	
	$\begin{split} P(Y \geq X) &= \sum_{k = 0}^{\infty} P(X = k \cap Y \geq k)\\ &= \sum_{k = 0}^{\infty} P(X = k) P(Y \geq k) \\ &= \sum_{k = 0}^{\infty} P(X = k) \sum_{l = k}^{\infty} P(Y = l) \\ &= \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} (1 - p)^k \\ &= e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{((1 - p)\lambda)^k}{k!} \end{split}$
    
    $e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2} + ... + \frac{x^k}{k!} + ...$
    
    $\begin{split} P(Y \geq X) &= e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{((1 - p)\lambda)^k}{k!} \\ &= e^{-\lambda} e^{(1 - p)\lambda} \\ &= e^{-p\lambda} \end{split}$
    
    $\begin{split} P(Y \geq X) &= e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{((1 - p)\lambda)^k}{k!}\\ &= e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{((1 - p)\lambda)^k}{k!} e^{-(1 - p)\lambda} e^{(1 - p)\lambda} \\ &= e^{(1 - p)\lambda} e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{((1 - p)\lambda)^k}{k!} e^{-(1 - p)\lambda} \\ &= e^{(1 - p)\lambda} e^{-\lambda} \sum_{k = 0}^{\infty} P(Po((1 - p)\lambda) = k) \\ &= e^{(1 - p)\lambda} e^{-\lambda} \\ &= e^{-p\lambda} \end{split}$

## 超幾何分布 HG(N, m, n) Hypergeometric Distribution HG(N, m, n)  

### 定義 Definition

２項分布は復元抽出，超幾何分布は非復元抽出，試行は独立ではない

$N$﻿ 個の球が袋に入っており，その中 $m$﻿ 個が白球，他のは黒球，$n$﻿ 回非復元抽出をするとき，白球が出た個数$X$﻿が従う確率分布は

**超幾何分布 Hypergeometric Distribution**

と呼ぶ

$X \sim HG(N, m, n)$

$X = k$﻿ という事象は，$m$﻿ 個の白球から $k$﻿ 個選び，$N - m$﻿ 個の黒球から $n - k$﻿ 個を選ぶということ

$P(X = k) = \frac{\binom{m}{k} \binom{N - m}{n - k}}{\binom{N}{n}}$

## まとめ Summary  

| 日本語        | English                    |
| ---------- | -------------------------- |
| ベルヌーイ分布    | Bernoulli Distribution     |
| ２項分布       | Binomial Distribution      |
| 幾何分布       | Geometric Distribution     |
| ファストサクセス分布 | First Success Distribution |
|負の２項分布|Negative Binomial Distribution|
|離散一様分布|Discrete Uniform Distribution|
|ポアソン分布|Poisson Distribution|
|超幾何分布|Hypergeometric Distribution|

|分布|期待値|分散|
|---|---|---|
|$Be(p)$|$p$|$p(1 - p)$|
|$B(n, p)$|$np$|$np(1 - p)$|
|$Ge(p)$|$\frac{1 - p}{p}$|$\frac{1 - p}{p^2}$|
|$Fs(p)$|$\frac{1}{p}$|$\frac{1 - p}{p^2}$|
|$BN(p)$|$\frac{n(1 - p)}{p}$|$\frac{n(1 - p)}{p^2}$|
|$DU\{1,2,...,N\}$|$\frac{N + 1}{2}$|$\frac{(N + 1)(N - 1)}{12}$|
|$Po(\lambda)$|$\lambda$|$\lambda$|

